#### 2.2.2. Развитие на основе разделения классов

Приведём самый общий случай **алгоритма** согласно предложенному выше определению. Такой **алгоритм** _исполняется_ в ситуации, когда некоторое множество _объектов_ сводится предшествующими _динамикой_ и _преобразованиями_ в _локаль_ с определенными _параметрами_ и _близостью_ (взаимным расположением) _объектов_, где происходят новые _динамика_ и _преобразование_ некоторых или всех этих _объектов_ изменением их формирующих _связей_ и изменением их _параметров_.

Выделим условия, обеспечивающие применение разделения на **классы** для **развития** описанной системы. Отметим, что варианты обособления **алгоритмов** по признакам многочисленны. Приведем в этой главе несколько примеров важных **классов**.

##### 2.2.2.1. Классы по обусловленности близостью

Как уже было отмечено ранее, одним из самых важных разделений на **классы** является разделение **алгоритмов** по их _обусловленности_ _близостью_ участвующих _объектов_ (использование **признаков** **Делимость** и **Эффектность**). Это разделение требует от **пространства** такого «разреженного» _локального_ расположения _объектов_, при котором только некоторая малая часть всех _объектов_ **пространства** в текущий момент времени _близки_ друг к другу. И тогда для _исполнения_ **алгоритма**, основывающегося на _взаимодействии_, необходимо обеспечить _близость_ его _опорного_ множества _объектов_, что накладывает на **пространство** требование на возможность неоднократной такой _локализации_ (то есть «встречи»).

Этот признак делит **алгоритмические** _процессы_ **пространства** на _автономные_ и _контактные_ (_обусловленность_ _близостью_). При этом каждый тип **алгоритмов** требуется для **развития** **пространства**, но _контактные_ **алгоритмы** создают основу появления _свя́зных_ **алгоритмов**, которые как показано далее являются одним из реализуемых путей итерационного само-**развития** **пространства**.

++==_Контактный_== **алгоритм**++[^2-2--contact-algorithm] - это **алгоритм**, _обусловленный_ _взаимодействием_ _опорных_ _объектов_, _близость_ которых в **пространстве** не постоянна, но вероятна, и её достаточно для старта _исполнения_ **алгоритма**.

++==_Автономный_== **алгоритм**++[^2-2--autonomous-algorithm] - это **алгоритм**, _исполняющийся_ в результате _преобразования_ и _динамики_ _опорных_ _объектов_, _близость_ которых необходима (часто она постоянно истинна), но её недостаточно для старта _исполнения_.

##### 2.2.2.2. Классы производимых изменений

Следующим примером разделения на **классы** рассмотрим разграничение по типу изменений, производимых **алгоритмом** при _исполнении_.

Для двух вариантов: изменения _связей_ и изменения _параметров_ _объектов_ — возможно три варианта их сочетания:

- модификация только _связей_;
- модификация только _параметров_ _объектов_;
- модификация и _связей_, и _параметров_ _объектов_.

++==_Чисто-конструкционный_== **алгоритм**++[^2-2--construct-only-algorithm] - это **алгоритм** $`\mathtt{AlgStructOnly}`$, который в ходе _исполнения_ изменяет только _связи_ в _опорном_ множестве _объектов_, а _параметры_ _объектов_ не модифицирует.

```math
\begin{gathered}
\mathtt{AlgStructOnly}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Alg})
\\
\mathrm{Param}( \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} ) = \mathrm{Param}( \mathbb{Alg}_{\mathbf{t2}} )
\end{gathered}
```

++==_Чисто-параметрический_== **алгоритм**++[^2-2--dynamic-only-algorithm] - это **алгоритм** $`\mathtt{AlgParamOnly}`$, который в ходе _исполнения_ изменяет только _параметры_ в _опорном_ множестве _объектов_, а _связи_ _объектов_ не модифицирует.

```math
\begin{gathered}
\mathtt{AlgDynamicOnly}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Alg})
\\
\lbrace \mathscr{Change}(\mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}, \mathbf{t2}}) \rbrace
= \emptyset
\end{gathered}
```

_Чисто-конструкционные_ и _чисто-параметрические_ **алгоритмы** образуют две большие группы, каждая из которых задаёт характерные абстрактные области знаний.

<important>

_Чисто-конструкционные_ **алгоритмы** представляют все математические методы анализа, алгебры, логики высказываний; методы работы со структурами данных в программировании, вычислимые функции.

_Чисто-параметрические_ **алгоритмы** — это основа всем физическим законам механики, акустики, идеального газа и других направлений, в которых можно пренебречь изменениями _связей_ между _объектами_, выделяемыми в предметной области.

</important>

Общий случай **алгоритма**, модифицирующего и _связи_, и _параметры_, может быть представлен: неорганическими и органическими химическими реакциями; ядерными физическими реакциями; программами управления робота строящего схему, исследуемого лабиринта; воспроизведением музыки с CD диска; поведением человека.

Иногда в работе будет необходимо подчеркнуть важность того, что **алгоритм** в _исполнении_ изменяет _связи_. Тогда будем использовать следующий термин.

++==_Конструкционный_== **алгоритм**++ — это **алгоритм** $`\mathtt{AlgConstruct}`$, который в ходе _исполнения_ изменяет _связи_ в _опорном_ множестве _объектов_.

Аналогично для **алгоритма**, в котором важно подчеркнуть изменение в _исполнении_ _параметров_ _опорных_ _объектов_, будем использовать термин _параметрический_ **алгоритм**.

++==_Параметрический_== **алгоритм**++ — это **алгоритм** $`\mathtt{AlgDynamic}`$, который в ходе _исполнения_ изменяет _параметры_ в _опорном_ множестве _объектов_.

##### 2.2.2.3. Классы по константности связей

Далее рассмотрим пример разделения на **классы** _опорных_ _объектов_ _контактного_ _конструкционного_ **алгоритма**. В качестве разделяющего  признака возьмем неизменность _конструкции_ _опорного_ _объекта_ в ходе _исполнения_ **алгоритма**.

Тем самым мы выбираем из всех _контактных_ _конструкционных_ **алгоритмов** только те, которые оставляют неизменным хотя бы один из _взаимодействующих_ _объектов_, но без участия этого _объекта_ (согласно _обусловленности_ **алгоритма**) их _исполнение_ невозможно.

Для таких **алгоритмов** получим два **класса** _опорных_ _объектов_ **алгоритма**: _работник_ и _материал_.

++_Работник_++[^2-2--worker] - это **класс** _опорного_ _объекта_ $`\mathrm{w}`$ _контактного_ _конструкционного_ **алгоритма** $`\mathtt{AlgW}`$, который при _контакте_ с другими _опорными_ _объектами_ обеспечивает _исполнение_ **алгоритма**, при этом _работник_ не меняет своих внутренних _связей_ и не имеет _связей_ с остальными _объектами_ $`\mathtt{AlgW}`$ и в начальном $`\mathbf{t1}`$, и конечном $`\mathbf{t2}`$ моменте _исполнения_.

```math
\begin{gathered}
\mathtt{AlgW}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Alg}),
\mathrm{w} \in \mathbb{Alg}
\\
\mathrm{w} = \mathrm{w}_{t1}=\mathrm{w}_{t2}
\\
\forall\ \mathbf{t} \in \lbrace \mathbf{t1}, \mathbf{t2} \rbrace :
\forall \Big\lbrace
\overline{
\mathbf{Link}_{\mathbf{t}}( \mathrm{w}, \mathbb{Alg} \backslash \mathrm{w} )
}
\Big\rbrace
\\
\exists\ \mathbf{t} \in [\mathbf{t1} \ldots \mathbf{t2}] :
\exists \Big\lbrace
\mathbf{Near}_{\mathbf{t}}( \mathrm{w}, \mathbb{Alg} \backslash \mathrm{w} )
\Big\rbrace
\end{gathered}
```

Для обозначения факта, что _объект_ $`\mathrm{{^w}obj}`$ является _работником_ **алгоритма** $`\mathtt{AlgW}`$ введем запись $`\mathbf{Worker}_{\mathtt{AlgW}}( \mathrm{{^w}obj} )`$.

++_Материал_++[^2-2--material] - это **класс** множества _опорных_ _объектов_ $`\mathbb{M}`$ _контактного_ _конструкционного_ **алгоритма** $`\mathtt{AlgM}`$ такого, что внутри $`\mathbb{M}`$ при _исполнении_ **алгоритма** производится изменение _связей_, и при этом $`\mathbb{M}`$ не пересекается со множеством _работников_ этого **алгоритма**.

```math
\begin{gathered}
\mathtt{AlgM}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Alg}),
\mathbb{M} \subset \mathbb{Alg}
\\
\forall\mathrm{w} \in \mathbb{Alg}, \forall\mathrm{m} \in \mathbb{M}: 
\mathbf{Worker}_{\mathtt{AlgM}}( \mathrm{w} ) \rightarrow
\\
\mathrm{w} \cap \mathrm{m} = \emptyset 
\\
\exists \Bigg\lbrace
\mathbf{Link}( \mathbb{M}_{\mathbf{t1}}  )
\stackrel{ \mathbb{Alg}_{\mathbf{t1}} \sim \mathbb{Alg}_{\mathbf{t2}} }{\neq}
\mathbf{Link}( \mathbb{M}_{\mathbf{t2}}  )
\Bigg\rbrace
\end{gathered}
```

Для обозначения факта, что множество _объектов_ $`\mathbb{ObjM}`$ является _материалом_ **алгоритма** $`\mathtt{AlgM}`$ введем запись
 $`\mathbf{Material}_{\mathtt{AlgM}}( \mathbb{ObjM} )`$.

##### 2.2.2.4. Классы локальности

Рассмотрим разделение на **классы** по постоянству наличия _объектов_ в некоторой _локали_ $`\mathbb{Loc}`$.

Это даст нам два **класса** _объектов_: _резидент_ и _посетитель_ - существование которых возможно для _объектов_, которые имеют отличия по свободе _перемещения_ и по _насыщенности_ в _локалях_ **пространства**.

++_Резидент_++[^2-2--resident] - **класс** _объекта_ $`\mathrm{{^r}obj}`$, который принадлежит некоторой _локали_ $`\mathbb{Loc}`$ в каждый момент в течение _протяженного события_ $`\mathbf{Interval}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Loc})`$.

```math
\begin{gathered}
\mathbf{Interval}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Loc})
\\
\forall \mathbf{t} \in [\mathbf{t1} \ldots \mathbf{t2}] :
\mathrm{{^r}obj} \in \mathbb{Loc}_{\mathbf{t}}
\end{gathered}
```

Для обозначения факта, что _объект_ $`\mathrm{{^r}obj}`$ является _резидентом_ _локали_ $`\mathbb{Loc}`$ в интервале $`\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}`$  введем запись $`\mathbf{Resident}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathrm{{^r}obj}, \mathbb{Loc})`$.

++_Посетитель_++[^2-2--visitor] - **класс** _объекта_ $`\mathrm{{^v}obj}`$, принадлежность которого некоторой _локали_ $`\mathbb{Loc}`$ является _событием_ $`\mathbf{Entry}^{\rightarrow\mathbf{t0}}(\mathbb{Loc})`$ включенным в протяженное событие $`\mathbf{Interval}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Loc})`$. Появление _посетителя_ в _локали_ может быть вызвано _динамикой_ и _преобразованиями_.

```math
\begin{gathered}
\mathbf{Interval}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Loc})\Big\lbrace \mathbf{Entry}^{\rightarrow\mathbf{t0}}, \mathbf{t1}<\mathbf{t0}<\mathbf{t2} \Big\rbrace
\\
\mathbf{Entry}^{\rightarrow\mathbf{t0}}(\mathbb{Loc})\equiv \mathrm{{^v}obj} \in \mathbb{Loc}_{\mathbf{t0}}
\end{gathered}
```

Для обозначения факта, что _объект_ $`\mathrm{{^v}obj}`$ является _посетителем_ _локали_ $`\mathbb{Loc}`$ в интервале $`\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}`$ введем запись $`\mathbf{Visitor}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathrm{{^v}obj}, \mathbb{Loc})`$.

Если совместить **классы** локальности и **классы** константности, то в зависимости от типа _посетителей_ получаются **алгоритмы**, _исполнение_ которых в _локали_ _обусловлено_:

- появлением _посетителя_-_материала_;
- появлением _посетителя_-_работника_;

Если _исполнение_ в _локали_ _обусловлено_ и _посетителями_-_материалами_, и _посетителями_-_работниками_, то **классы** локальности вырождаются в общий случай _контактного_ **алгоритма**.

Для **алгоритмов**, обусловленных _посетителями_-_работниками_, возможны дальнейшие разделения на **классы**, например, на основе минимизации участия _посетителя_-_работника_ в _исполнении_, при котором отсутствует его непосредственное _взаимодействие_ с _материалами_.

##### 2.2.2.5. Классы прикладного участия

Завершим рассмотрение **классов** в этой главе, обратив внимание на **классы** **алгоритмов** по наличию _взаимодействия_ _работника_ с _материалом_.

Для этого выберем такие **алгоритмы**, в которых есть минимум два _работника_ и один из них не _взаимодействует_ с _материалами_, но только с другими _работниками_. Такого _работника_ будем называть _идентификатором_, а остальных _работников_ — _исполнителями_.

++_Идентификатор_++[^2-2--identifier] - это **класс** _работника_ $`\mathrm{id}`$, который не _взаимодействует_ с _материалами_ своего **алгоритма** $`\mathtt{AlgId}`$ во время _исполнения_.

```math
\begin{gathered}
\mathtt{AlgId}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Alg})
\\
\exists\ \mathrm{id} \in \mathbb{Alg} : \mathbf{Worker}_{\mathtt{AlgId}}( \mathrm{id} )
\\
\exists\ \mathbb{M} \subset \mathbb{Alg} : \mathbf{Material}_{\mathtt{AlgId}}( \mathbb{M} )
\\
\forall\ \mathbf{t} \in [\mathbf{t1} \ldots \mathbf{t2}] :
\forall \Big\lbrace
\overline{
\mathbf{Near}_{\mathbf{t}}( \mathrm{id}, \mathbb{M} )
}
\Big\rbrace
\end{gathered}
```

Для обозначения факта, что _объект_ $`\mathrm{{^{id}}obj}`$ является _идентификатором_ **алгоритма** $`\mathtt{AlgId}`$ введем запись $`\mathbf{Id}_{\mathtt{AlgId}}( \mathrm{{^{id}}obj} )`$.

++_Блокатор_++[^2-2--blocker] - это _объект_ $`\mathrm{block}`$, который, _взаимодействуя_ с _опорными_ _объектами_ некоторого **алгоритма** $`\mathtt{AlgBlock}`$, делает невозможным _исполнение_ этого **алгоритма**.

```math
\begin{gathered}
\mathtt{AlgBlock}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Alg})
\\
\mathbf{Condition}_{\mathtt{AlgBlock}} \equiv \forall \Big\lbrace
\overline{
\mathbf{Near}_{\mathbf{t1}}( \mathrm{block}, \mathbb{Alg} )
}
\Big\rbrace
\end{gathered}
```

++_Исполнитель_++[^2-2--executor] - это **класс** _работника_ $`\mathrm{exec}`$, который обязательно _взаимодействует_ с _материалами_ своего **алгоритма** $`\mathtt{AlgExec}`$, но может _взаимодействовать_ и с другими _работниками_ для _исполнения_ **алгоритма**.

```math
\begin{gathered}
\mathtt{AlgExec}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Alg})
\\
\exists\ \mathrm{exec} \in \mathbb{Alg} : \mathbf{Worker}_{\mathtt{AlgExec}}( \mathrm{exec} )
\\
\exists\ \mathbb{M} \subset \mathbb{Alg} : \mathbf{Material}_{\mathtt{AlgExec}}( \mathbb{M} )
\\
\exists\ \mathbf{t} \in [\mathbf{t1} \ldots \mathbf{t2}] :
\exists \Big\lbrace
\mathbf{Near}_{\mathbf{t}}( \mathrm{exec}, \mathbb{M} )
\Big\rbrace
\end{gathered}
```

Для обозначения факта, что _объект_ $`\mathrm{{^{exec}}obj}`$ является _исполнителем_ **алгоритма** $`\mathtt{AlgExec}`$ введем запись $`\mathbf{Exec}_{\mathtt{AlgExec}}( \mathrm{{^{exec}}obj} )`$.

Важным свойством _идентификатора_ является то, что при его отсутствии невозможно _исполнение_ **алгоритма** даже при наличии всех требуемых _материалов_ и остальных _работников_. На основе этого свойства возможен _контроль_ старта _исполнения_ конкретного **алгоритма** в _локали_, наполненной _материалами_ и _исполнителями_, производимое внесением в _локаль_ _идентификатора_ этого **алгоритма**.

Примеры **классов**, описанные в работе в следующих главах, обеспечат **пространство** еще большими возможностями **развития**, но и приведённых здесь уже достаточно для построения очень сложных _макро-алгоритмов_.

Совокупность описанных **классов**: _материалы_ и _работники_, _резиденты_ и _посетители_, _идентификаторы_ и _исполнители_ - в _конструкционных_ **алгоритмах** формирует основу практически любой существующей программной среды.

##### 2.2.2.6. Объединение классов алгоритмов

С использованием указанных выше **классов** появляется очевидный способ **развития** **пространства**, то есть появления в нём новых **алгоритмов**. Этим способом является объединение _исполнений_ уже существующих **алгоритмов** в _последовательность_.

Для упорядоченных по времени событий _исполнения_ _под-алгоритмов_ будем использовать отдельный термин - _порядок_.

++_Порядок_++ - это _последовательность_ _исполнения_ _под-алгоритмов_ в _процессе_ _исполнения_ объединяющего их _макро-алгоритма_.

Рассмотрим **классы** обеспечения _порядка_.

_Порядок_ может основываться на _обусловленности_ _под-алгоритмов_ изменяющейся при _исполнении_ _макро-алгоритма_ _насыщенностью_ _опорными_ _объектами_. Например, если _объектами_, служащими условием старта следующего этапа, являются _объекты_, получаемые в результате предыдущего этапа.

В ситуации, когда _локаль_ _насыщена_ _опорными_ _объектами_ всех _под-алгоритмов_ решением для обеспечения _порядка_ их _исполнения_ становится использование _контроля_ _исполнения_.

++==_Контроль_== _исполнения_++ - это обесечение _порядка_ _исполнения_ _под-алгоритмов_ с использованием изменения _близости_ их _опорных_ _объектов_ в результате своего _исполнения_.

Вариантом реализации _контроля_ является использование _посетителей_. _Последовательность_ появления _посетителей_ в _локали_ можно выстроить, например, с использованием удерживающей их _конструкции_, как это реализовано в рассмотренных далее _свя́зных_ **алгоритмах**.

Реализация _порядка_ с использованием _контроля_ предусматривает использование _динамики_ или _преобразований_. При этом обеспечивается _близость_ только тех _объектов_, которые должны _взаимодействовать_ на текущем этапе _макро-алгоритма_, а после завершения этого этапа осуществляют переход к следующему этапу.

Возможна смешанная реализация _порядка_ этапов совмещающая, например, _контроль_ _близости_ для _посетителей_-_идентификаторов_ и _обусловленность_ _насыщенностью_ промежуточными _материалами_.

В любом случае рассматриваемый тип **развития** объединением _под-алгоритмов_ обеспечивается применением **синтеза** **алгоритма** методом '**Группировка**'.

В следующих главах предстоит рассмотреть более сложные примеры **классов** и другие методы **синтеза** **алгоритма**, а заключение текущей главы выделено для сопоставления сформулированного в главе формального определения **алгоритма** с существующими на текущий момент определениями этого слова и для представления примера формализации универсальной алгоритмической системы (машины Тьюринга) в рамках предложенной **алгоритмической** **модели**.

#### 2.2.3. Слово и термин алгоритм

Попробуем описать способ перехода к термину **алгоритм**, предложенному в работе, для следующего набора примеров текущего использования слова «алгоритм».

Значение 1: Система последовательных операций (в соответствии с определёнными правилами) для решения какой-либо задачи.

Значение 2: Совокупность упорядоченных шагов, схема действий, приводящих к желаемому результату.

Значение 3: (wiki) Конечная совокупность точно заданных правил решения произвольного класса задач или набор инструкций, описывающих порядок действий исполнителя для решения некоторой задачи.

Значение 4 (устаревшее мат.): Способ выполнения арифметических действий посредством арабских цифр

Для сопоставления перечисленных значений слова «алгоритм» необходимо:

* указанные в формулировках слова («операции», «действия», «правила решения», «действия исполнителя») раскрыть как набор уже существующих в **пространстве** **алгоритмов**;

* слова («арабские цифры») представить в качестве _объектов_ **пространства**;

* слова («последовательные», «упорядоченные», «набор инструкций, описывающий порядок», «способ») выразить правилами объединения в _макро-алгоритм_ этих существующих **алгоритмов**, производимого с помощью метода **группировки**;

* тогда («задачей», «желаемым результатом», «результатом арифметического действия») становится некоторое ожидаемое и повторимое изменение _связей_ или _параметров_ _объектов_ в **пространстве**.

Детали раскрытия указанных слов опустим за отсутствием его прямого прикладного значения на текущем этапе работы. Для некоторых определений более формальное описание будет приведено в последующих главах ([5.1.6. Математика](5_1_6_Mathematics.md); [6.1. Этап программного синтеза](6_1_0_ProgramSynthesisStage.md)). А в следующей главе целесообразно разобрать другую сторону _процессов_ **алгоритмического** **пространства** — обеспечение продолжительного во времени существования (то есть **сохранения**) для нового **алгоритма**, появившегося в некоторый момент в результате **синтеза**.


[^2-2--contact-algorithm]:
    _Контактный_ **алгоритм**:

    * «классический программный» алгоритм;
    * химическая реакция с осадком;
    * физическое взаимодействие при абсолютно упругом ударе.

[^2-2--autonomous-algorithm]:
    _Автономный_ **алгоритм**:

    * ? распад радиоактивного вещества;
    * ? процесс горения некоторого вещества в атмосфере кислорода;
    * ? остывание горячего объекта в среде с меньшей температурой.

[^2-2--construct-only-algorithm]:
    _Чисто-конструкционный_ **алгоритм** может быть представлен примерами:

    * сортировка чисел на листке бумаги;
    * решение квадратного уравнения;
    * машина Тьюринга (вычислительные процессы).

[^2-2--dynamic-only-algorithm]:
    _Чисто-параметрический_ **алгоритм** может быть представлен примерами:

    * физическое взаимодействие при упругом столкновении тел;
    * работа часового механизма;
    * процессы классической оптики;
    * распространение звука в газах;
    * термодинамические процессы идеального газа.

[^2-2--worker]:
    _Работник_ может быть представлен примерами:

    * ЭВМ — она исполняет программу;
    * человек — готовит салат по рецепту;
    * фермент — расщепляет жир при контакте;
    * цепочка РНК — собирает молекулу белка;
    * яблоня преобразует свет, материалы воздуха и почвы в яблоки.

[^2-2--material]:
    _Материал_ может быть представлен примерами:

    * цемент в строительстве здания;
    * аминокислоты в построении белка;
    * ячейки оперативной памяти при исполнении программы на ЭВМ.

[^2-2--resident]:
    _Резидент_ может быть представлен примерами:

    * хромосомы в живой клетке;
    * содержимое ячеек ленты в машине Тьюринга;
    * станки ЧПУ на промышленном производстве некоторого завода;
    * триггеры, хранящие состояние в ячейке памяти ЭВМ.

[^2-2--visitor]:
    _Посетитель_ может быть представлен примерами:

    * кислород и вещества, обеспечивающие питание клетки в многоклеточном организме;
    * гормон, доставляемый в клетку и регулирующий её жизнедеятельность в многоклеточном организме;
    * вирус, попадающий в организм;
    * строитель, приходящий на место строительства здания;
    * процессор, обращающийся к элементу памяти;
    * управляющий блок в машине Тьюринга, по отношению к содержимому ячейки ленты.

[^2-2--identifier]:
    _Идентификатор_ может быть представлен примерами:

    * имя функции в тексте программы на языке программирования;
    * «1 кг сахара» - в рецепте варенья;
    * A, G, T и C в цепочке ДНК как описание белка;
    * стартовый AUG-кодон инициации трансляции;
    * команда процессора ЭВМ;
    * 0 или 1 в передаче цифровых данных по каналу связи.

[^2-2--blocker]:
    _Блокатор_ может быть представлен примерами:

    * антигистамин, обеспечивающий блокаду рецепторов гистамина;
    * предохранитель на огнестрельном оружии;
    * ингибитор коррозии металла;
    * поглощающий борсодержащий стержень в ядерном реакторе на тепловых нейронах;
    * монооксид углерода блокирующий гемоглобин в процессах доставки кислорода в ткани организма.

[^2-2--executor]:
    _Исполнитель_ может быть представлен примерами:

    * тело функции в тексте программы на языке программирования по отношению к точке вызова этой функции;
    * процессор, реализующий процесс вычисления по некоторому алгоритму;
    * белок выполняющий некоторую функцию в организме по отношению к участку ДНК, на основе которого этот белок был собран.